<?xml version="1.0"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Blog technique Evaneos.com</title>
    <link></link>
    <atom:link href="/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Les articles techniques liés au fonctionnement d'Evaneos.com</description>
    <language>en-us</language>
    <pubDate>Mon, 23 Feb 2015 14:50:00 +0100</pubDate>
    <lastBuildDate>Mon, 23 Feb 2015 14:50:00 +0100</lastBuildDate>

    
      <item>
        <title>DIY : Fabriquer son laptop stand avec du carton</title>
        <link>/diy-fabriquer-son-laptop-stand-2015-02-23/</link>
        <pubDate>Mon, 23 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <author>L'équipe Evaneos.com</author>
        <description>&lt;p&gt;On conseille souvent aux personnes passant beaucoup de temps devant un ordinateur de placer l&amp;#39;écran à la hauteur de leurs yeux.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Jusque là, chez Evaneos, certains avaient une petite astuce pour sur-élever leurs ordinateurs portables. Ils allaient piocher dans notre réserve de livres pour en sortir quelques pépites :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Adobe Flex&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;CSS 2&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Drupal 6&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Le Guide du Routard en Corée du Nord&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Bref, des bouquins sans beaucoup d&amp;#39;intérêt.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Et puis soudain à l&amp;#39;occasion de notre déménagement beaucoup de cartons se sont accumulés. Nous avons donc décidé d&amp;#39;en récupérer une partie pour fabriquer des laptop stands avec.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../public/images/laptop/rsz_final.jpg&quot; alt=&quot;Résultat final&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../public/images/laptop/rsz_empty.jpg&quot; alt=&quot;Résultat final&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme on est sympas on vous donne même un croquis des pièces à découper en photo pour que vous puissiez faire le votre vous même.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../public/images/laptop/rsz_plan.jpg&quot; alt=&quot;Résultat final&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img src=&quot;../public/images/laptop/rsz_pieces.jpg&quot; alt=&quot;Résultat final&quot;&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Rien de bien compliqué !&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Le déploiement chez Evaneos aujourd'hui</title>
        <link>/le-deploiement-actuellement-2015-02-08/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <author>L'équipe Evaneos.com</author>
        <description>&lt;p&gt;La gestion du déploiement est un problème complexe, il nous fallu du temps pour mettre en place une solution industrialisée. Le besoin est arrivé lorsque tout s&amp;#39;est mis à grossir : la pile applicative, les projets et leurs besoins, et le nombre de personnes dans l&amp;#39;équipe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cet article est le second d&amp;#39;une série de trois, où nous verrons :&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Avant : Comment nous avons géré les déploiement lorsque l&amp;#39;équipe et le projet était réduit&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Aujourd&amp;#39;hui : Comment nous faisons actuellement&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Demain : Quels sont les problèmes auxquels nous sommes confrontés aujourd&amp;#39;hui, et vers où nous nous dirigeons&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2&gt;Aujourd&amp;#39;hui&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Evaneos a beaucoup grandi et, inévitable, de la complexité s&amp;#39;est rajoutée. Au niveau applicatif, on est passé en quelques mois d&amp;#39;une application monolithique PHP à :
 - plusieurs applications (le site public frontal, outils backoffice, applicatifs divers, API REST...)
 - plusieurs projets qui sont réalisés en parallèle
 - plusieurs technos front et back (PHP, node, javascript côté client)
 - plusieurs étapes à ne pas oublier pour faire un déploiement : chaque application compile ses ressources et les déploie via des outils (des scripts gulp).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il est rapidement devenu impensable de continuer à déployer à la main. Comme l&amp;#39;équipe elle aussi s&amp;#39;est agrandie, nous en sommes arrivés à mettre en place un outil spécifique pour le déploiement de nos différents projets. On le fait régulièrement évoluer pour s&amp;#39;adapter à nos besoins toujours en mouvement.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;D&amp;#39;une VM bricolée à Docker&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En parallèle de l&amp;#39;amélioration du déploiement, nous avons amélioré nos environnement de développement. Au lieu d&amp;#39;une machine virtuelle globalement identique à la prod mais installé manuellement, tout le monde a la même machine, qui vit dans un &lt;strong&gt;container &lt;a href=&quot;https://www.docker.com/&quot;&gt;docker&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. Il suffit de récupérer le script d&amp;#39;installation, de créer le container et tout se fait bien pour tout le monde. Plus flexibles et légers que les machines virtuelles classiques, on a rapidement été séduits.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;... bon, ok, ça pose encore parfois problème pour les gens qui ont des Mac à cause de la manière dont docker fonctionne, mais globalement, on a vraiment gagné en confort et en uniformité.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Le script de déploiement&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Parlons maintenant de l&amp;#39;outil de déploiement. Le déploiement se fait maintenant depuis les machines de développement, il n&amp;#39;est plus nécessaire de se connecter soi même en SSH sur la machine de préproduction puis de production (même si, en arrière plan, c&amp;#39;est ce qui se passe) pour exécuter toutes les commandes nécessaires au déploiement. &lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nous en avons profité pour ajouter la possibilité de réaliser le déploiement sur notre serveur d&amp;#39;intégration, un serveur dans nos locaux qui sert pour faire la validation des tâches pendant les projets.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme le déploiement est devenu un peu plus compliqué que le git pull amélioré que nous avons longtemps utilisé (cf l&amp;#39;article précédent), nous avons du mettre de côté notre script bash. Nous avons choisi &lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://www.fabfile.org/&quot;&gt;Fabric&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, un outil de déploiement en python un peu plus sérieux. Le script est dans un répertoire du projet (de même que la configuration docker), et tout le monde le récupère en même temps que le dépôt Git.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Faire un déploiement, pour le développeur, est du coup très simple, il suffit d’exécuter une commande qui ressemble à :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ fab [nom du serveur où déployer] [branche éventuelle à déployer] deploy
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En arrière plan, le script fait ceci :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Il &lt;strong&gt;télécharge le code&lt;/strong&gt; demandé dans un nouveau répertoire sur le serveur demandé&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il &lt;strong&gt;récupère les dépendances&lt;/strong&gt; des différents projets via composer, npm et bower&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Il joue les &lt;strong&gt;tâches gulp&lt;/strong&gt; (compilation du JS, du CSS, mise en cache diverses, déploiement des assets), et il &lt;strong&gt;exécute les divers scripts&lt;/strong&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Grâce à des liens symboliques, il place les &lt;strong&gt;fichiers de configuration&lt;/strong&gt; au bon endroit&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Dernière étape, le déploiement est activé à l&amp;#39;aide d&amp;#39;un &lt;strong&gt;lien symbolique&lt;/strong&gt; du répertoire pointé par le vhost du serveur vers le répertoire dans lequel le déploiement vient d&amp;#39;être réalisé&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Comme dans un script on fait ce qu&amp;#39;on veut, nous avons ajouté quelques fonctionnalités sympa :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;il envoie une &lt;strong&gt;notification sur &lt;a href=&quot;http://slack.com&quot;&gt;Slack&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;. C&amp;#39;est l&amp;#39;outil de discussion temps réel utilisé par l&amp;#39;équipe. Comme ça, l&amp;#39;équipe est prévenue qu&amp;#39;un déploiement/rollback a lieu. Lorsque le déploiement réussit ou échoue il y a également une notification et oui, ces notifications contiennent des emojis rigolos.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;il &lt;strong&gt;notifie toujours &lt;a href=&quot;http://newrelic.com/&quot;&gt;NewRelic&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;, afin de faire du monitoring en conséquences.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;Différentes manières de déployer&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le fonctionnement du script que j&amp;#39;ai décrit s&amp;#39;insert dans notre méthodologie de gestion de projets. On ne déploie pas n&amp;#39;importe quoi n&amp;#39;importe quand, et on ne le fait pas de la même manière sur le serveur d&amp;#39;intégration qu&amp;#39;en prod.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Dans les environnements de développement et de validation&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Sur les serveurs de dev, on déploie n&amp;#39;importe quelle branche a n&amp;#39;importe quel moment. Cela permet de faire la validation nécessaire au cours du projet (Scrum, kanban, mix de tout ça... la méthodologie dépend de beaucoup de choses et évolue elle aussi constamment).
Nous ne générons &lt;strong&gt;pas d&amp;#39;environnement à la volée&lt;/strong&gt;, mais nous avons suffisamment d&amp;#39;environnement de tests sur lesquels déployer sur notre serveur interne pour faire valider n&amp;#39;importe quelle fonctionnalité. Vu que l&amp;#39;on pousse une branche, on peut tester la fonctionnalité en isolation (par exemple dans le cadre d&amp;#39;un POC). Le plus souvent, on conserve un environnement pendant le temps d&amp;#39;un projet, on déploie les fonctionnalités au fur et à mesure. La personnes (ou les personnes, parfois) en charge de la validation effectue les validations quand elle en a l&amp;#39;occasion, et à la fin du projet on peut déployer en production.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Déploiement en production&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;En préprod et prod, on ne déploie pas n&amp;#39;importe quoi. Il faut d&amp;#39;abord taguer (au sens git, via git tag) une version stable et mettable en ligne de la branche master dans laquelle on a rapatrié tout ce qu&amp;#39;on souhaite ajouter (branche de projet, de bugfix, etc). Le déploiement se fait alors à partir de ce tag. On utilise &lt;a href=&quot;http://semver.org/&quot;&gt;semver&lt;/a&gt; pour nommer les tags.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Et donc ?&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ce fonctionnement est plutôt pratique et permet de déployer les différents projets de manière simple, sur les différents environnements. En préproduction et en production, on a aucune question à se poser: si le déploiement marche en préprod, il passera en prod.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Les limites ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Le fonctionnement actuel n&amp;#39;est pas encore parfait, et il reste encore des choses à améliorer pour gagner encore en fluidité et en rigueur.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;La gestion des environnements et des bases de données&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;La manière dont on fonctionne avec les environnement de validation est parfois une limitation. On doit discuter avec les autres équipes pour demander qui utilise quel environnement et pour combien de temps encore. Quand on fait valider quelquechose, il faut indiquer à la personne que non, il ne faut plus valider dans l&amp;#39;environnement A, mais dans le B cette fois ci.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au niveau des bases de données, on danse d&amp;#39;une manière un peu similaire, ce qui peut amener à des incompréhensions ou des problèmes de configuration pour certains environnement.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Les ressources externes&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous avons deux problèmes avec les ressources externes : &lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Récupérer les dépôts via composer/npm/bower est effroyablement long et prend un temps considérable&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La compilation des ressources se fait sur le serveur qui les exploite. C&amp;#39;est un problème pour deux raisons d&amp;#39;une part, c&amp;#39;est long, d&amp;#39;autre part, cela oblige a installer des applicatifs sur le serveur de production. Ces applicatifs (gulp et tous les outils de compilation associés par exemple) ne sont pas nécessaires à l&amp;#39;exécution de l&amp;#39;applicatif à proprement parler. De plus, ils peuvent augmenter la surface d&amp;#39;attaque.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Dans le prochain article, je reviendrais sur les problèmes que nous avons avec ce fonctionnement, et je présenterais les solutions que nous sommes en train de mettre en place pour les résoudre.&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Retours sur le déploiement chez Evaneos</title>
        <link>/deploiement-avant-2015-02-02/</link>
        <pubDate>Mon, 02 Feb 2015 00:00:00 +0100</pubDate>
        <author>L'équipe Evaneos.com</author>
        <description>&lt;p&gt;La gestion du déploiement est un problème complexe, il nous fallu du temps pour mettre en place une solution industrialisée. Le besoin est arrivé lorsque tout s&amp;#39;est mis à grossir : la pile applicative, les projets et leurs besoins, et le nombre de personnes dans l&amp;#39;équipe.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cet article est le premier d&amp;#39;une série de trois, où nous verrons :&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Avant : Comment nous avons géré les déploiement lorsque l&amp;#39;équipe et le projet était réduit&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Aujourd&amp;#39;hui : Comment nous faisons actuellement&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;em&gt;Demain : Quels sont les problèmes auxquels nous sommes confrontés aujourd&amp;#39;hui, et vers où nous nous dirigeons&lt;/em&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;

&lt;h2&gt;Anciennement&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Dans ce premier article, nous allons revenir sur la méthode utilisée pour déployer lorsque l&amp;#39;équipe était réduite et que l&amp;#39;application était &amp;quot;simple&amp;quot;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme l&amp;#39;application était simple, longtemps, le déploiement du code en production s&amp;#39;est fait de manière très simple également . Nous n&amp;#39;avions qu&amp;#39;un seul gros projet en PHP, contenant le site public et son backoffice. A ce moment là du projet, lorsque l&amp;#39;équipe était réduite, diverses astuces ont permis de ne pas avoir à mettre en place un processus compliqué de développement et de déploiement.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Les ressources externes&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les ressources externes, par exemple. Nous n&amp;#39;avions pas besoin de précompiler les ressources. Grâce à divers bricolages, un script listait les fichiers javascripts nécessaires sur une page, et les aggrégait à la volée avant de les servir. Ca coute un peu plus cher côté serveur au moment de la première visite, mais une fois le fichier généré mis en cache, le problème ne se pose plus jusqu&amp;#39;à la fois suivante. Nous faisions pareil avec les fichiers Less, qui étaient de plus compilés à la volée en CSS.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Lorsque nous n&amp;#39;avions pas de serveur d&amp;#39;intégration, chacun développait sur sa machine, on vérifiait que tout marchait bien en déployant sur la machine de préproduction (identique à la machine de prod), et une fois le feu vert reçu par les personnes responsables du projet en question, on déployait en prod.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Déployer le code&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pour déployer en préproduction, à cette époque on ne s&amp;#39;embétait pas trop. On se connecte en SSH sur la machine de préproduction, on va dans le répertoire du projet, git pull origin master et roulez jeunesse.
De toute façons, à partir du moment où la fonctionnalité était dans master elle devait être déployée. S&amp;#39;il y avait des problèmes, il fallait les corriger, le passage en préprod était un bon moyen d&amp;#39;identifier les problèmes éventuels dans un environnement au plus proche de la production.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour deployer en production, on prenait un peu plus de gants et on s&amp;#39;accordait le moyen de 
Un simple script bash a longtemps fait le travail. On se connectait sur le serveur en SSH, puis executait le script de déploiement :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;$ ev_create_branch nom_de_la_fonctionnalite
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Le nom du script n&amp;#39;était pas forcément très clair, mais comme nous étions 4 dans l&amp;#39;équipe, tout le monde savait ce qu&amp;#39;il se passait. Ce script  :
- crée une nouvelle branche git avec la date courante et le nom du déploiement 
- récupére le code de la branche master via git dans cette nouvelle branche.
Une mise à jour manuelle d&amp;#39;une clé dans fichier de configuration permettait d&amp;#39;invalider le cache pour certaines ressources (les assets javascripts et css).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi, quand tout va bien, il n&amp;#39;y a rien à faire; quand il y a un problème, il suffit de lister les branche (avec git branch) de faire un checkout sur la branche précédente pour revenir au déploiement précédent.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;En bonus, le script envoyait une requête sur NewRelic, pour ajouter un évènement de suivi. Sur les divers graphes s&amp;#39;ajoutait une barre à la date du déploiement. Lors de chutes de performances après un déploiement, cela permet de comprendre rapidement quelle peut en être l&amp;#39;origine.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Bref, un process très simple et qui a longtemps fait correctement son travail.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;La gestion de la base de donnée&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Petit à petit, un ou deux outils annexes se sont greffés par dessus.
On a notamment &amp;quot;industrialisé&amp;quot; les mises à jour de base de donnée. Lorsqu&amp;#39;une table devait être créée, ou qu&amp;#39;il fallait ajouter une colonne, ou pour toute opération sur la base, on a mis en place un outil.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour que tout le monde puisse en profiter de la même manière, et que l&amp;#39;on exécute en production le même script que sur les bases de développement, on écrivait les scripts dans un fichier d&amp;#39;un répertoire dédié.
Lors de la mise en production, un outil récupérait les nouveaux scripts, et les jouait.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme tout se fait de manière manuelle avec ce fonctionnement, il faut d&amp;#39;abord jouer le script de déploiement puis le script de mise à jour de base : il pouvait y avoir un léger downtime sur certaines page. Pour les pages publiques, c&amp;#39;était masqué par notre reverse proxy. Pour les outils de backoffice, il pouvait y avoir des problèmes pendant quelques instants. Entre l&amp;#39;exécution des deux scripts, le code utilisait des tables qui n&amp;#39;existait pas encore, ou qui avait été modifiées. Ca n&amp;#39;a jamais été un problème suffisament grave pour qu&amp;#39;une meilleure solution soit nécessaire.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Validation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Niveau validation, ce fonctionnement marchait pour une petite équipe et sur des projets courts, mais dès que nous avons voulu avoir une gestion de projet plus rigoureuse nous nous sommes heurtés à des problèmes pratique : il n&amp;#39;y avait pas d&amp;#39;environnement dédié à la validation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Les développeurs développent sur leur propre machine, dans une machine virtuelle qu&amp;#39;ils ont monté eux même, soit à partir des spécifications de la machine de prod, soit à partir d&amp;#39;un fichier ISO partagé par un des collègues.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Avant de déployer en production, on déploie en préproduction. On y vérifie que tout se passe bien, que la fonctionnalité marche comme prévue et qu&amp;#39;elle n&amp;#39;a rien cassée. C&amp;#39;est la grande époque de la validation manuelle.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme on déployait régulièrement des petites fonctionnalités, souvent réalisées individuellement et de manière autonome, cela ne posait pas trop de problèmes. Dès qu&amp;#39;il était question de gros projets, de développement à plusieurs pendant de plus grandes périodes de temps, nous avons dû changer des choses.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Conclusion&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;On a vu le fonctionnement du déploiement lors des premiers âges d&amp;#39;Evaneos. Des outils simples, pour une application qui l&amp;#39;était également. Dans le prochain article nous verrons les solutions que nous avons mises en place lorsque les besoins ont évolué. L&amp;#39;application s&amp;#39;est découpée en plusieurs plus petits projets et la pile applicative a grossi. Au même moment, passer de 4 à environ 15 dans l&amp;#39;équipe nous a poussé à changer pas mal de choses. &lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Soirées dev été 2014</title>
        <link>/soiree-dev-ete-2014-2014-08-20/</link>
        <pubDate>Wed, 20 Aug 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
        <author>L'équipe Evaneos.com</author>
        <description>&lt;p&gt;Cet été, quand certains partaient en vacances, les dévs d&amp;#39;Evaneos.com profitaient du calme estival pour se plogner dans du code à l&amp;#39;occasion de &lt;a href=&quot;/soiree-dev-2014-03-25/&quot;&gt;soirées dév&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;A la découverte de...&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Ember.js&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Johan&lt;/em&gt; a fait ses premiers pas en &lt;a href=&quot;http://emberjs.com/&quot;&gt;Ember.js&lt;/a&gt; en comparant de près avec &lt;a href=&quot;https://angularjs.org/&quot;&gt;Angular.js&lt;/a&gt; qu&amp;#39;il utilise au quotidien sur des projets Evaneos.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Go&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Christophe&lt;/em&gt; et &lt;em&gt;Steven&lt;/em&gt; se sont retrouvés autour du langage &lt;a href=&quot;http://golang.org/&quot;&gt;Go&lt;/a&gt; pour se lancer à sa découverte de façon pragmatique :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Création d&amp;#39;un serveur web simple ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Utilisation de sessions et de cookies ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Récupérer les tweets de chaque utilisateur via l&amp;#39;api twitter ;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Composant react permettant d&amp;#39;afficher les tweets d&amp;#39;un utilisateur.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;h2&gt;Tests et mises en place de solutions&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Des logs lisibles&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Clément&lt;/em&gt; a tenté l&amp;#39;installation d&amp;#39;une stack &lt;a href=&quot;http://www.elasticsearch.org/&quot;&gt;ElasticSearch&lt;/a&gt;, &lt;a href=&quot;http://logstash.net/&quot;&gt;Logstash&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;http://www.elasticsearch.org/overview/kibana/&quot;&gt;Kibana&lt;/a&gt; pour le suivi des logs d&amp;#39;erreur. &lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Après une soirée, je ne suis pas allé aussi loin que je voulais, mais j&amp;#39;ai réussi à faire l&amp;#39;installation et la configuration (basique) des 3 outils. J&amp;#39;arrive à faire manger des fichers logs à logstash, les stocker dans ElasticSearch, et à commencer à afficher des dashboards dans Kibana. C&amp;#39;est cool parce que ça marche, mais c&amp;#39;est encore loin d&amp;#39;être utilisable. En tout cas, c&amp;#39;est une base de départ pour arriver à gérer des logs sans avoir à les parser manuellement.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;

&lt;h3&gt;Docker&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Chez Evaneos, les environnements de dev tournent sous &lt;a href=&quot;https://www.docker.com/&quot;&gt;Docker&lt;/a&gt;. Fan de cette solution, &lt;em&gt;Jonathan&lt;/em&gt; a construit son propre docker pour accélérer ses projets persos, sur une stack &lt;strong&gt;Supervisord&lt;/strong&gt; + &lt;strong&gt;php5-fpm&lt;/strong&gt; + &lt;strong&gt;MySQL&lt;/strong&gt; + &lt;strong&gt;Nginx&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Optimisation&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Front&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;Tilap&lt;/em&gt; a décortiqué ce bon vieux tinyMCE.&lt;/p&gt;

&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Après 3 soirées dev, j&amp;#39;ai réussi sur une stack perso à en optimiser son intégration technique et fonctionnelle: customisation du rendu &amp;quot;au pixel près&amp;quot;, réalisation d&amp;#39;un plugin maison, et optimisation des perfs (plus léger, pas de chargement asynchrone client de fichiers js et css mais un package tout optimisé).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Suivre ses données grâce à Chart.io</title>
        <link>/suivre-ses-donnees-grace-a-chartio-2014-05-05/</link>
        <pubDate>Mon, 05 May 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
        <author>L'équipe Evaneos.com</author>
        <description>&lt;h2&gt;Introduction&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Chart.io, ou Chartio, est un site permettant d&amp;#39;effectuer des requêtes sur diverses bases de données de façon simplifiée, et de les afficher sous forme graphique.
Nous avons choisi cet outil afin de suivre l&amp;#39;évolution de nos données. Nous allons dans cet article vous en expliquer les raisons ainsi que le fonctionnement de Chartio.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Concurrence&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Ces derniers mois plusieurs outils de &lt;em&gt;Data Analysis&lt;/em&gt; ont émergé et levé des fonds pour se développer. On peut citer notamment : &lt;strong&gt;BIME Analytics, Birst, DataHero, Datameer&lt;/strong&gt; ou &lt;strong&gt;Chartio&lt;/strong&gt;.
Nous avons essayé deux d&amp;#39;entre eux :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;http://fr.bimeanalytics.com/&quot;&gt;BIME Analytics&lt;/a&gt; :&lt;/strong&gt; cette start-up française, dont le siège se situe à Montpellier, a levé 3 millions d&amp;#39;euros en novembre 2013 pour se développer. Nous avons profité de l&amp;#39;offre d&amp;#39;essai gratuite, et avons ainsi pu mesurer les fonctionnalités proposées.
BIME offre la possibilité de stocker directement ses données sur le &lt;em&gt;cloud&lt;/em&gt;  grâce à &lt;em&gt;Déjà vu&lt;/em&gt;, dans la limite de 250.000 lignes. Une fois les bases connectées, il est nécessaire de construire les jointures entre les bases et d&amp;#39;écrire une requête SQL pour ne sélectionner que les colonnes qui nous intéressent. Cette étape franchie, il est possible de faire à peu près tout ce que l&amp;#39;on souhaite : BIME met à disposition tous les formats graphiques imaginables (par exemple un planishpère, qui permet d&amp;#39;afficher nos données sur une carte Google Map), nous autorise de multiples filtres, le choix des couleurs, du format... Tout cela se fait par &lt;em&gt;drag-and-drop&lt;/em&gt;. Par contre, il n&amp;#39;est plus possible à ce stade de retrouver le nom de la table de laquelle une colonne a été issue. Ainsi, deux encarts pourront s&amp;#39;appeler &amp;quot;id&amp;quot; sans que l&amp;#39;on sache à quoi ils font référence. (Nous avons signalé ce problème lors de l&amp;#39;essai, et il a été remonté aux ingénieurs de BIME)
Les graphiques créés sont ensuite aposés sur des tableaux de bords. Ils sont très maléables, ont peut y ajouter du texte, des images... Il est possible de les partager publiquement, ou au contraire d&amp;#39;en restreindre l&amp;#39;accès.
Pour résumer : une &amp;quot;machine de guerre&amp;quot; qui demande un certain coût au démarrage, pour la mise en place et la prise en main.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;&lt;a href=&quot;https://chartio.com/&quot;&gt;Chartio&lt;/a&gt; :&lt;/strong&gt; basé à San Franciso, Chartio est plus jeune que BIME et a levé 2,2 millions de dollars en janvier 2014. Leur jeunesse fait qu&amp;#39;ils sont très réactifs et à l&amp;#39;écoute de toute proposition d&amp;#39;amélioration.
Au niveau de la connexion, Chartio vient taper directement dans notre base de données via un tunnel SSH. Lors de la création d&amp;#39;un graphe, toutes les colonnes sont sélectionnables et l&amp;#39;on a la possibilité d&amp;#39;effectuer des requêtes soit en &lt;em&gt;drag-and-drop&lt;/em&gt;, soit en entrant directement son code SQL. L&amp;#39;inconvénient majeur est qu&amp;#39;on ne peut joindre deux bases de données différentes entre elles. On peut par contre, une fois les données sélectionnées, effectuer des calculs sur celles-ci (et ainsi par exemple sommer deux chiffres provenants de deux bases distinctes).
Les possibilités d&amp;#39;affichage sont moins larges que BIME mais suffisantes (courbes, histogrammes, KPI...).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pourquoi Chartio plutôt que BIME ?&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;
Il faut savoir tout d&amp;#39;abord que les deux solutions nous étaient proposées à des tarifs à peu près équivalents (Chartio propose un tarif basé sur le nombre de comptes, tandis que BIME propose simplement un abonnement mensuel). Si nous avons retenu Chartio, c&amp;#39;est essentiellement parce qu&amp;#39;il offre la possibilité à n&amp;#39;importe qui d&amp;#39;effectuer des requêtes SQL et de les mettre en page, à partir du moment où l&amp;#39;on connaît la signification des tables.
De plus, leur réactivité et amélioration continue a fait pencher la balance en leur faveur.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Fonctionnement de Chartio&lt;/h2&gt;

&lt;h3&gt;Data Sources&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Nous l&amp;#39;avons dit, Chartio se connecte directement à nos bases de données (MySQL, PostgreSQL, Oracle...). Mais ce n&amp;#39;est pas tout : il est aussi possible de connecter ses données Google Analytics, ou encore ses clouds Amazon. On peut également ajouter directement nos données Excel au format .CSV.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Dashboards&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Chartio est organisé en tableaux de bords, sur lequel on peut ajouter graphiques et textes, et les disposer à notre guise. On peut programmer l&amp;#39;envoi de rapports au format pdf à heure fixe.
Il est possible d&amp;#39;ajouter des filtres globaux sur un dashboard, qui seront appliqués à l&amp;#39;ensemble des &lt;em&gt;charts&lt;/em&gt; présents sur celui-ci. Ce peut être des filtres de date, qui sélectionneront entre quelles dates les données doivent être retenues.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Charts&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les &lt;em&gt;charts&lt;/em&gt; sont les éléments présents sur les &lt;em&gt;dahsboards&lt;/em&gt; : tableaux, courbes, histogrammes... 
La création d&amp;#39;un &lt;em&gt;chart&lt;/em&gt; peut se faire de deux manières : en &lt;em&gt;drag-and-drop&lt;/em&gt; ou bien en tapant directement sa requête SQL. La méthode &lt;em&gt;drag-and-drop&lt;/em&gt; est très intuitive : on sélectionne ce que l&amp;#39;on mesure (&amp;quot;l&amp;#39;ordonnée&amp;quot;), selon quoi (&amp;quot;l&amp;#39;abscisse&amp;quot;, bien souvent la date), et selon quels filtres.
Nos données sont sélectionnées et l&amp;#39;on peut ensuite faire des opérations sur elles avant de les afficher. Il est possible d&amp;#39;exporter les résultats au format .CSV.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Le mot de la fin&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;En conclusion, Chartio nous est utile pour suivre nos données quotidiennement et croiser les données de nos bases avec Analytics. Les filtres globaux nous sont particulièrement utiles pour sélectionner notamment le marché concerné. Nous avons soumis plusieurs requêtes d&amp;#39;amélioration au support, toujours prompt à répondre et réceptif à nos propositions.&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Premiers pas dans les tests en javascript</title>
        <link>/premiers-pas-dans-les-tests-javascript-2014-04-22/</link>
        <pubDate>Tue, 22 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
        <author>L'équipe Evaneos.com</author>
        <description>&lt;h2&gt;Contexte&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les tests sont importants pour s&amp;#39;assurer que l&amp;#39;application est toujours en état de fonctionner. C&amp;#39;est aussi rassurant pour le développeur avant de faire sa mise en prod de vérifier que les fonctionnalités marchent encore. L&amp;#39;objectif de ce billet et d&amp;#39;avoir un apercu de quelques outils permettant de tester du javascript coté navigateur, jusqu&amp;#39;au tests sur IE dans une machine virtuelle.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Le fichier de test&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il existe de nombreuses libraries pour faire des tests unitaires en javascript, à commencer par la &lt;a href=&quot;http://nodejs.org/api/assert.html&quot;&gt;librarie native de nodejs&lt;/a&gt;. Mon choix s&amp;#39;est d&amp;#39;abord porté sur &lt;a href=&quot;http://chaijs.com/&quot;&gt;Chai&lt;/a&gt;, style TDD assert, avant de me rendre compte qu&amp;#39;il n&amp;#39;était pas compatible avec les anciennes versions d&amp;#39;IE et j&amp;#39;ai donc exploré &lt;a href=&quot;https://github.com/rowanmanning/proclaim&quot;&gt;Proclaim&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Installation :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;npm install --save-dev proclaim
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Voici donc ci-dessous un test tout simple :&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;tests/test.js&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-js&quot; data-lang=&quot;js&quot;&gt;var assert = proclaim;

test(&amp;#39;basic DOM test&amp;#39;, function() {
    var el = document.createElement(&amp;quot;div&amp;quot;);
    el.id = &amp;quot;myDiv&amp;quot;;
    el.innerHTML = &amp;quot;Hello World!&amp;quot;;
    document.body.appendChild(el);
    var myEl = document.getElementById(&amp;#39;myDiv&amp;#39;);
    assert.equal(myEl.innerHTML, &amp;quot;Hello World!&amp;quot;);
    document.body.removeChild(el);
    el = null;
    myEl = null;
});
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt;Mocha&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, nous avons besoin d&amp;#39;une librairie qui encapsule ces tests et les lancent. &lt;a href=&quot;http://visionmedia.github.io/mocha/&quot;&gt;Mocha&lt;/a&gt; est l&amp;#39;une des plus connues.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Installation :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;npm install --save-dev mocha
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;On peut lancer nos tests avec un fichier html:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;code&gt;tests.html&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-html&quot; data-lang=&quot;html&quot;&gt;&amp;lt;html&amp;gt;
&amp;lt;head&amp;gt;
    &amp;lt;meta charset=&amp;quot;utf-8&amp;quot;&amp;gt;
    &amp;lt;title&amp;gt;Mocha Tests&amp;lt;/title&amp;gt;
    &amp;lt;link rel=&amp;quot;stylesheet&amp;quot; href=&amp;quot;node_modules/mocha/mocha.css&amp;quot; /&amp;gt;
&amp;lt;/head&amp;gt;
&amp;lt;body&amp;gt;
    &amp;lt;div id=&amp;quot;mocha&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/div&amp;gt;
    &amp;lt;script src=&amp;quot;node_modules/mocha/mocha.js&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
    &amp;lt;script src=&amp;quot;node_modules/proclaim/lib/proclaim.js&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
    &amp;lt;script&amp;gt;
        window.assert = proclaim;
        mocha.setup({ ui: &amp;#39;tdd&amp;#39; });
    &amp;lt;/script&amp;gt;
    &amp;lt;script src=&amp;quot;tests/test.js&amp;quot;&amp;gt;&amp;lt;/script&amp;gt;
    &amp;lt;script&amp;gt;
        mocha.checkLeaks();
        mocha.run();
    &amp;lt;/script&amp;gt;
&amp;lt;/body&amp;gt;
&amp;lt;/html&amp;gt;
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h3&gt;Karma&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Karma permet de lancer les tests simultanément dans plusieurs navigateurs. Il faut installer les plugins correspondant aux navigateurs, créer un fichier de configuration, et on a le résultat dans la console.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Installation :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;sudo npm install -g karma-cli &amp;amp;&amp;amp; npm install --save-dev karma karma-mocha karma-proclaim karma-chrome-launcher karma-firefox-launcher
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;karam.conf.js&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-js&quot; data-lang=&quot;js&quot;&gt;module.exports = function(config) {
    config.set({

        // base path, that will be used to resolve files and exclude
        basePath: &amp;#39;&amp;#39;,

        frameworks: [&amp;#39;mocha&amp;#39;, &amp;#39;proclaim&amp;#39;],

        browsers: [
            &amp;#39;Firefox&amp;#39;,
            &amp;#39;Chrome&amp;#39;,
        ],

        files: [
            &amp;#39;mocha.conf.js&amp;#39;,
            &amp;#39;tests/test.js&amp;#39;,
        ],

        // test results reporter to use
        // possible values: &amp;#39;dots&amp;#39;, &amp;#39;progress&amp;#39;, &amp;#39;junit&amp;#39;, &amp;#39;growl&amp;#39;, &amp;#39;coverage&amp;#39;
        reporters: [&amp;#39;progress&amp;#39;],


        // enable / disable colors in the output (reporters and logs)
        colors: true,


        // level of logging
        // possible values: config.LOG_DISABLE || config.LOG_ERROR || config.LOG_WARN || config.LOG_INFO || config.LOG_DEBUG
        logLevel: config.LOG_INFO,


        // enable / disable watching file and executing tests whenever any file changes
        autoWatch: true,
    });
};
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;mocha.conf.js&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-js&quot; data-lang=&quot;js&quot;&gt;window.mocha.setup({ui: &amp;#39;tdd&amp;#39;});
window.mocha.checkLeaks();
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Puis lancer avec &lt;code&gt;karma start&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Karma et IE&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Il est possible de lancer ces tests sur IE via une machine virtuelle. Pour ca, il faut d&amp;#39;abord installer &lt;a href=&quot;https://github.com/xdissent/ievms&quot;&gt;ievms&lt;/a&gt; qui se charge de créer des marchines virtuelles dans VirtualBox.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;De retour sur le projet, il faut installer un nouveau plugin:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;npm install --save-dev karma-ievms
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Puis rajouter dans la configuration de karma:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;//...

        browsers: [
            &amp;#39;Firefox&amp;#39;,
            &amp;#39;Chrome&amp;#39;,
            &amp;#39;IE6 - WinXP&amp;#39;,
            &amp;#39;IE7 - WinXP&amp;#39;,
            &amp;#39;IE8 - WinXP&amp;#39;,
            &amp;#39;IE9 - Win7&amp;#39;,
            &amp;#39;IE10 - Win7&amp;#39;,
            &amp;#39;IE11 - Win7&amp;#39;
        ]
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;A noter: Karma utilise socket.io, et sur les anciens navigateurs il vaut mieux avoir flash installé.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Testling&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Pour terminer, on peut utiliser &lt;a href=&quot;https://ci.testling.com/&quot;&gt;Testling&lt;/a&gt; pour mettre en place ces tests à chaque push dans github et avoir un badge indiquant les navigateurs testés.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Il suffit de &lt;a href=&quot;https://ci.testling.com/guide/quick_start#configuring-the-web-hook&quot;&gt;configurer le web hook&lt;/a&gt; puis de modifier le fichier &lt;code&gt;package.json&lt;/code&gt; :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-json&quot; data-lang=&quot;json&quot;&gt;
  &amp;quot;testling&amp;quot;: {
    &amp;quot;html&amp;quot;: &amp;quot;tests.html&amp;quot;,
    &amp;quot;files&amp;quot;: &amp;quot;test/*.js&amp;quot;,
    &amp;quot;browsers&amp;quot;: [
      &amp;quot;ie/6..latest&amp;quot;,
      &amp;quot;chrome/latest&amp;quot;,
      &amp;quot;chrome/canary&amp;quot;,
      &amp;quot;firefox/3..3.6&amp;quot;,
      &amp;quot;firefox/latest&amp;quot;,
      &amp;quot;firefox/nightly&amp;quot;,
      &amp;quot;safari/latest&amp;quot;,
      &amp;quot;opera/11.0..latest&amp;quot;,
      &amp;quot;iphone/6&amp;quot;,
      &amp;quot;ipad/6&amp;quot;,
      &amp;quot;android-browser/latest&amp;quot;
    ]
  }
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Mettre les dates en francais dans un blog Jekyll</title>
        <link>/mettre-les-dates-en-francais-dans-un-blog-jekyll-2014-04-04/</link>
        <pubDate>Fri, 04 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
        <author>L'équipe Evaneos.com</author>
        <description>&lt;p&gt;Comme précédemment vu, ce &lt;a href=&quot;/configurer-un-blog-jekyll-2014-04-04/&quot;&gt;blog tourne sur Jekyll&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Jekyll et internationalisation&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;L&amp;#39;internationalisation (ou i18n) n&amp;#39;est pas supportée nativement par Jekyll. Il existe &lt;a href=&quot;https://github.com/gacha/gacha.id.lv/blob/master/_plugins/i18n_filter.rb&quot;&gt;un plugin&lt;/a&gt; qui permet de le faire en plusieurs langues mais en utilisant un filtre différent. La &lt;a href=&quot;https://gist.github.com/remiprev/2665712&quot;&gt;solution la plus simple&lt;/a&gt; est de modifier la fonction strftime:&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;_plugins/frdate.rb
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-ruby&quot; data-lang=&quot;ruby&quot;&gt;# encoding: utf-8
require &amp;#39;date&amp;#39;
require &amp;#39;time&amp;#39;
Date::MONTHNAMES = [nil] + %w(janvier février mars avril mai juin juillet août septembre octobre novembre décembre)
Date::DAYNAMES = [&amp;quot;Dimanche&amp;quot;, &amp;quot;Lundi&amp;quot;, &amp;quot;Mardi&amp;quot;, &amp;quot;Mercredi&amp;quot;, &amp;quot;Jeudi&amp;quot;, &amp;quot;Vendredi&amp;quot;, &amp;quot;Samedi&amp;quot;]

class Time
    alias :strftime_nolocale :strftime

    def strftime(format)
        format = format.dup
        format.gsub!(/%a/, Date::ABBR_DAYNAMES[self.wday])
        format.gsub!(/%A/, Date::DAYNAMES[self.wday])
        format.gsub!(/%b/, Date::ABBR_MONTHNAMES[self.mon])
        format.gsub!(/%B/, Date::MONTHNAMES[self.mon])
        self.strftime_nolocale(format)
    end
end
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;h2&gt;Hébergé par GitHub ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Attention, Github compile par défaut avec l’option &lt;code&gt;--safe&lt;/code&gt; de Jekyll qui ignore tous les plugins. La solution est de créer un script qui génère le site statique et envoie ce site sur le dépôt GitHub, comme expliqué &lt;a href=&quot;http://arademaker.github.io/blog/2011/12/01/github-pages-jekyll-plugins.html&quot;&gt;sur ce blog&lt;/a&gt;. Il est même possible de gérer ce déploiement via l&amp;#39;intégration continue, par exemple &lt;a href=&quot;http://drone.io&quot;&gt;drone.io&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Configurer un blog Jekyll</title>
        <link>/configurer-un-blog-jekyll-2014-04-04/</link>
        <pubDate>Fri, 04 Apr 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
        <author>L'équipe Evaneos.com</author>
        <description>&lt;p&gt;Nous utilisons &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt; pour faire tourner ce blog technique. Il s&amp;#39;agit d&amp;#39;un générateur de blog statiques : on écrit les articles au format markdown, qui sont ensuite généré en html. Il n&amp;#39;est donc pas nécessaire d&amp;#39;avoir de base de données, allégeant le serveur, et permettant un rendu rapide des pages pour le lecteur.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici quelques infos sur comment installer &lt;em&gt;Jekyll&lt;/em&gt; mettre en place un blog de ce genre, et commencer à écrire des articles.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Installer Ruby et Jekyll&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Les informations nécessaires sont sur les sites officiels de &lt;a href=&quot;https://www.ruby-lang.org/fr/downloads/&quot;&gt;Ruby&lt;/a&gt; et &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com/docs/installation/&quot;&gt;Jekyll&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur Ubuntu et debian-like, cela revient à :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;sudo apt-get install ruby1.9-dev &amp;amp;&amp;amp; sudo gem install jekyll
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sur Fedora :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;sudo yum install ruby-devel &amp;amp;&amp;amp; sudo gem install jekyll
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Récupérer du blog vierge&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Le code est sur &lt;a href=&quot;https://github.com/Evaneos/Evaneos.github.io&quot;&gt;Github&lt;/a&gt;, il suffit de cloner le repository dans un répertoire local.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Fonctionnement des articles&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Comme indiqué, les articles sont au format markdown. La syntaxe est simple mais relativement riche, donc n&amp;#39;hésitez pas à vous référer à la &lt;a href=&quot;http://daringfireball.net/projects/markdown/syntax&quot;&gt;documentation&lt;/a&gt;. Pour les plus frileux, il existe des éditeurs en ligne tel que &lt;a href=&quot;https://stackedit.io/&quot;&gt;Stackedit&lt;/a&gt; permettant une édition WYSIWYG du markdown.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sur Jekyll, les articles publiés sont stockés dans le répertoire &lt;em&gt;_posts&lt;/em&gt;, et les articles en cours d&amp;#39;écriture dans le répertoire &lt;em&gt;_drafts&lt;/em&gt;.
Dans un article publié, c&amp;#39;est le format du nom de fichier qui indique sa date de publication. Pour un brouillon, c&amp;#39;est la date de dernière modication du fichier. Un draft n&amp;#39;est affiché qu&amp;#39;en mode &amp;#39;développement&amp;#39; et n&amp;#39;est donc visible qu&amp;#39;en local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tous les articles ont également une entête, qui contient ses méta données : auteur, tags, titre... Ce sont les fichiers du répertoire &lt;em&gt;_layout&lt;/em&gt; qui s&amp;#39;occupent de faire le lien entre ces meta données, et leur rendu dans la page. Au besoin, ces entêtes peuvent être enrichies et réutilisées pour des besoins plus spécifiques.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Tester les articles en local&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Pour tester les articles en local, il faut donc :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;avoir installé Ruby et Jekyll&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;se placer dans le répertoire du blog&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Ensuite, on peut démarrer un serveur avec la commande suivante :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;jekyll serve --watch --drafts
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Cela démarre un serveur sur le port 4000, on peut donc visualiser le blog en &lt;a href=&quot;http://localhost:4000/&quot;&gt;local&lt;/a&gt;
L&amp;#39;option --watch permet de ne pas avoir à redémarrer le serveur à chaque modification d&amp;#39;un article, et --drafts permet d&amp;#39;afficher les brouillons dans la liste des articles.&lt;/p&gt;

&lt;h2&gt;Hébergé par Github ?&lt;/h2&gt;

&lt;p&gt;Une fois votre blog réalisé, vous pouvez l&amp;#39;héberger gratuitement sur un sous domaine de &lt;a href=&quot;http://github.io/&quot;&gt;Github.io&lt;/a&gt; sous réserve d&amp;#39;héberger votre projet sur un repo Github. Il vous suffit pour cela de créer un repo username.github.io, et tout sera synchronisé en post hook de façon transparente.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Vous avez aussi la possibilité de mettre votre propre nom de domaine très facilement. Pour plus de renseignement, rendez vous sur &lt;a href=&quot;http://github.io/&quot;&gt;Github.io&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Configuration d'applications Javascript avec Grunt et Bower</title>
        <link>/configuration-d-applications-javascript-2014-03-31/</link>
        <pubDate>Mon, 31 Mar 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
        <author>L'équipe Evaneos.com</author>
        <description>&lt;p&gt;Dans cet article je vais vous présenter comment nous gérons les déploiements d&amp;#39;applications javascript. Notre backoffice est constitué d&amp;#39;un grand nombre d&amp;#39;applications ayant chacun un rôle propre. Il y a notamment plusieurs CRUD pour les différents rôles métiers et les différents aspects de notre travail, ainsi que des outils de statistiques pour les différents pôles. Bref pour répondre aux divers besoins métiers, pour être efficace, et pour éviter la duplication, l&amp;#39;utilisation de Grunt et Bower s&amp;#39;est avérée être un atout.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Bower pour la gestion des dépendances&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Les librairies externes sont gérées via &lt;a href=&quot;http://bower.io/&quot;&gt;Bower&lt;/a&gt;, un gestionnaire de dépendances pour les librairies Javascript, qui tourne sous NodeJS. On lui fournit un fichier JSON de configuration, et les librairies sont téléchargées dans un répertoire local. C&amp;#39;est notamment dans ce fichier de configuration que l&amp;#39;on spécifie les numéros de version à utiliser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;L&amp;#39;utilisation de Bower a permis de centraliser les librairies externes, qui avant ne suivaient pas de véritable logique : quand on avait besoin d&amp;#39;une librairie, on la téléchargeait, et la mettait dans un répertoire public. Cela fonctionne bien à très court terme, mais devient vite compliqué dès qu&amp;#39;on veut mettre à jour une librairie, ou utiliser une librairie déjà présente car on ne sait pas qui s&amp;#39;en sert. Bref, cela n&amp;#39;était plus compatible avec nos besoins d&amp;#39;industrialisation.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Comme nous utilisons un seul fichier de configuration Bower, toutes les applications du backoffice doivent fonctionner avec des librairies dans la même version. Cette contrainte nous permet d&amp;#39;éviter de multiplier les différences de versions entre les applications, mais peut être source de régressions difficiles à anticiper lorsque les librairies utilisées introduisent des changements non-rétrocompatibles.&lt;/p&gt;

&lt;h3&gt;Grunt comme chef d&amp;#39;orchestre&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;&lt;a href=&quot;http://gruntjs.com/&quot;&gt;Grunt&lt;/a&gt; sert à configurer et exécuter des tâches récurrentes. Nous utilisons Grunt pour gérer les tâches liées au développement ou au déploiement des différentes applications du backoffice. Chez nous cela signifie principalement :
- la concaténation et la minification des différents fichiers JS
- la compilation des fichiers LESS en CSS&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Gestion de la configuration d&amp;#39;une application&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Chaque application correspond à une Single Page Application (SPA) qui contient quelques écrans. Elle est associée à un contrôlleur PHP, et est configurée par un fichier Yaml, ce qui permet l&amp;#39;utilisation du fichier de configuration à la fois côté javascript et côté PHP.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici un exemple de ce que peut contenir un fichier de configuration d&amp;#39;une application :&lt;/p&gt;
&lt;div class=&quot;highlight&quot;&gt;&lt;pre&gt;&lt;code class=&quot;language-text&quot; data-lang=&quot;text&quot;&gt;id: dashboard
name: Dashboard
acl:
    - ROLE_ADMIN
    - ROLE_DEVELOPPER
    - ...
dependencies:
    - jquery
    - underscore
    - angular
icon: icon-dashboard
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ce fichier est mangé par Grunt qui s&amp;#39;en sert pour connaître les dépendances lorsqu&amp;#39;il faut générer le javascript compilé d&amp;#39;une application. Il est également utilisé par la partie PHP pour gérer le reste : affichage de la bonne icône dans un menu, gestion du contrôle d&amp;#39;accès pour les contrôleurs associés...&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Compilation d&amp;#39;une application&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;La compilation est relativement simple : on concatène tous les fichiers javascripts de l&amp;#39;application en un fichier, et on minifie le tout. On produit un fichier du type nom_de_lapplications.js (ou nom_de_lapplications.min.js si minifié).
Pour les librairies, on concatène toutes les librairies en un fichier vendor_nom_de_lapplications.min.js.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Dans le contrôleur de l&amp;#39;application, quand on charge le fichier de configuration on sait dans quelle application on se trouve, et donc quels sont les fichiers javascript à inclure.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Pour le CSS, c&amp;#39;est la même chose.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Déploiement d&amp;#39;une application&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Comme dit précédemment, nous avons des tâches de compilation pour les fichiers Javascript et pour le CSS. Une fois compilé, les fichiers compilés ne sont pas inclus parmi les fichiers versionnés de Git. Cela n&amp;#39;a en effet pas de sens de versionner des fichiers compilés, qui n&amp;#39;ont pas grand chose à voir avec l&amp;#39;historique des tâches de développement.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;On ne peut donc pas réaliser un déploiment classique (qui revient grossièrement à un git pull).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Au lieu de cela, la mise en ligne des fichiers compilés (javascript et css) se fait via un rsync dans le répertoire où les fichiers doivent arriver.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Et la gestion d&amp;#39;environnement ?&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;En développement, il est assez désagréable de devoir concaténer tous les fichiers javascripts à chaque modification, et c&amp;#39;est encore pire lorsque l&amp;#39;on travaille avec les fichiers less.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Afin de rendre le développement plus fluide, le fonctionnement est donc légèrement différent:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;côté CSS, une tâche grunt surveille les fichiers less, et les recompile à chaque modification&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;côté Javascript, ce n&amp;#39;est pas le fichier compilé qui est inclus dans la page, mais les différents fichiers, dans l&amp;#39;ordre où ils seront compilés. La seul véritable différence qu&amp;#39;il peut y avoir lors de la mise en production vient de la concaténation/minification, qui doit être testée avant un déploiement.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Evidemment, bien que Grunt et Bower nous ait apporté beaucoup, tout n&amp;#39;est pas rose. Configurer des tâches Grunt est particulièrement désagréable, car la syntaxe utilisée n&amp;#39;est pas pratique. De plus, la courbe d&amp;#39;apprentissage n&amp;#39;est pas aussi rapide que nous le pensions au départ. Mais une fois mis en place, cela nous a permis d&amp;#39;uniformiser la conception et le déploiement des applications.&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    
      <item>
        <title>Les soirées Dev</title>
        <link>/soiree-dev-2014-03-25/</link>
        <pubDate>Tue, 25 Mar 2014 00:00:00 +0100</pubDate>
        <author>L'équipe Evaneos.com</author>
        <description>&lt;p&gt;Pour démarrer ce blog technique, quoi de mieux qu&amp;#39;un article qui ne parle pas de technique ? Je vais plutôt commencer par vous parler d&amp;#39;un des éléments de notre &lt;strong&gt;culture d&amp;#39;entreprise&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;La particularité de notre équipe chez Evaneos.com, est d&amp;#39;être constituée de &lt;em&gt;passionnés&lt;/em&gt;. Des passionnés par l&amp;#39;univers du web, et de tout ce qui gravite autour : qu&amp;#39;il s&amp;#39;agisse d&amp;#39;une librairie javascript intéressante, d&amp;#39;une nouveauté dans un language backend, des nouvelles idées en matière d&amp;#39;ergonomie grâce à la montée de web mobile, d&amp;#39;un point de détail de génie logiciel qui commence à trouver sa place dans le web... la liste pourrait continuer longtemps, mais tous les aspects de la technique et de ce que cela permet de réaliser sont, pour nous, très motivants.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ainsi, nous faisons tous, chacun de notre côté, pas mal de veille pour nous tenir à jour (ou tenter de l&amp;#39;être), mais il n&amp;#39;est pas toujours facile de l&amp;#39;être. Le web étant en continuelle évolution, il est difficile de jouer avec tout ce que l&amp;#39;on souhaiterait. Notre temps étant limité, ce n&amp;#39;est pas non plus forcément souhaitable, alors on a cherché un compromis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Une solution que nous avons trouvé, c&amp;#39;est d&amp;#39;organiser des &lt;strong&gt;soirées dev&lt;/strong&gt;. L&amp;#39;idée ? Rester tard un soir, commander des pizzas, et passer la soirée à bricoler un bout de code qu&amp;#39;on a envie de faire depuis un moment, mais qui, pour diverses raisons, n&amp;#39;a jamais pris réalité. Seul ou en groupe, en rapport avec ce qu&amp;#39;on fait au travail ou non, sur un langage, une librairie, un applicatif... l&amp;#39;important c&amp;#39;est de s&amp;#39;amuser.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Voici un petit éventail de ce qui a été bricolé lors de la dernière soirée dev :&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Mise en place d&amp;#39;un serveur local &lt;a href=&quot;http://openstreetmap.fr/&quot;&gt;Open Street maps&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Découverte d&amp;#39;&lt;a href=&quot;www.elasticsearch.org&quot;&gt;Elasticsearch&lt;/a&gt; autour de la conception d&amp;#39;une petite appli de recherche de films&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Bricolage autour de &lt;a href=&quot;http://logstash.net/&quot;&gt;logstash&lt;/a&gt; pour avoir un moteur de recherche dans nos logs basé sur Elasticsearch et Kibana. Pour ceux que ça intéresse, voici un &lt;a href=&quot;http://linuxfr.org/news/gestion-des-logs-avec-logstash-elasticsearch-kibana&quot;&gt;point de départ possible&lt;/a&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Découverte de &lt;a href=&quot;http://sailsjs.org/&quot;&gt;SailsJS&lt;/a&gt; via le bricolage d&amp;#39;une petit appli. SailsJS est un framework javascript MVC basé sur du nodeJS.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Essai de mise en corrélation de titres d&amp;#39;articles de journaux, pour essayer de déterminer qui reprend ses informations chez les autres.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Comme vous pouvez le voir, les mots qui reviennent sont &amp;quot;essai&amp;quot;, &amp;quot;bricolage&amp;quot;, &amp;quot;découverte&amp;quot;... On ne cherche pas à concevoir des applications finies, ce qui est plutôt difficile quand on ne connait pas une technologie. On cherche plutôt à découvrir la technologie en question, s&amp;#39;ouvrir l&amp;#39;esprit à de nouveaux outils, et expérimenter. Tout ne marche pas comme prévu, par exemple nous avons eu de nombreux problèmes de compatibilité avec le serveur OpenStreetMaps, j&amp;#39;ai pu voir que mettre en place et requêter Elasticsearch est loin d&amp;#39;être trivial en une soirée... En fait, cette phase de découverte permet de prendre conscience des possibilités et des limitations de nouveaux outils, que ce soit pour s&amp;#39;en servir, ou au contraire pour les rayer de la liste des possibles.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ha, et se réunir pour faire les geeks ajoute un côté ludique &lt;strong&gt;très&lt;/strong&gt; motivant.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Si vous n&amp;#39;organisez pas déjà des activités de ce genre avec votre équipe, pensez-y !&lt;/p&gt;
</description>
      </item>
    

  </channel>
</rss>
